歐洲動態：加泰最大銀行今作遷冊決定

加泰最大銀行今作遷冊決定

加泰隆尼亞獨立問題開始觸發經濟影響，當地其中一間大銀行Banco Sabadell在５日已決定，把註冊地址由加泰自治區的Sabadell遷往華倫西亞自治區（Valencia）的Alicante，而該區最大銀行CaixaBank會在６日開會，決定是否也遷冊，如果是的話，最有機會遷往地中海的群島自治區Balearic Islands。

首先要說明，嚴格來說，這些銀行只是把註冊地址改變，總部仍留在加泰——至少短期內。正如當年滙豐對香港回歸中國後的前途沒有信心而遷冊倫敦，其香港總部仍在這裏的。

為何加泰銀行、以至一些企業要作出搬遷決定呢？對於一般企業來說，存在較大的政治因素，因為他們擔心其他西班牙地區的人視他們為「加泰國」企業，可能杯葛，但在商業上，他們搬遷的需要其實不大。

然而，銀行有很實際的理由要盡快搬走，因為如果加泰短期內單方面宣佈獨立，「加泰共和國」便會被視為非歐盟、非歐元區國家，「加泰國」銀行不可以再使用歐洲央行的流動資金措施，但同時「加泰國」即時沒有自己的央行，提供資金，因此「加泰國」銀行會出現資金周轉問題。

另外還有一些較瑣碎的問題，例如「加泰國」銀行不受泛歐盟及西班牙的存款保障，「加泰國」即時不能成立這個計劃；又或者「加泰國」銀行不知會用什麼貨幣作為結算單位。這些問題，有可能在宣佈獨立前就出現，因為存戶和向銀行貸款的機構對「加泰自治區」銀行沒有信心，不敢借錢，或抽走資金，令銀行面對擠提風險。

相對於Banco Sabadell，CaixaBank的重要性及象徵意義大得多，因為這是西班牙第３大銀行，在很多加泰巨企持有股份，亦是加泰商界融資的主要來源。

根據西班牙網上報章《獨立報》，CaixaBank是重要到，西班牙中央政府近年一直認為，該銀行是唯一可以阻止加泰獨立的機構；重要到，加泰政府主席佩德蒙（Carles Puigdemont）在４日的全區電視講話中未有直接宣佈何時作出獨立宣言，是因為該銀行向他施加壓力，並成功阻止他直接表示將宣佈獨立。

CaixaBank是經過多次併購而成的，包括在金融危機期間購買了一些較弱的對手。這間銀行可追溯至１９０４年成立的「長者及存戶退休金合作社」（Caixa de Pensions per a la Vellesa i d'Estalvis），當時設立的目的不是創立一間賺錢的金融機構，而是當時西班牙社會不穩，窮人很難獲得金融服務，創辦人想透過成立這機構，鼓勵儲蓄，讓窮人在財政上也穩定一點。

CaixaBank的標誌也十分特別，這個藍星標誌（照片所示；照片來自CaixaBank網頁）８０年代初開始使用，由加泰名畫家Joan Miro設計。

CaixaBank過去１１３年的總部都在巴塞隆拿，如果這次遷冊，對加泰會有很重大意義。

冚加剷

真係好似香港獨立會遇到嘅嘢

想知加泰人而家點諗

最撚on9係班港獨唔鐘意外國勢力

根本以香港計，你獨立係一定要靠外國勢力

香港有自己央行

要港獨
就一定要靠美日